[軍法研究及討論]孫子兵法：兵者，詭道也！

「兵者，詭道也。故能而示之不能。用而示之不用。近而示之遠，遠而示之近。利而誘之，亂而取之，實而備之，強而避之，怒而撓之，卑而嬌之，佚而勞之，親而離之。攻其不備，出其不意。此兵家之勝，不可先傳也。」
——《孫子兵法》<計篇>

譯文：軍事是一種詭詐的行為。所以，能打裝做不能打；要打，裝做不要打。要向近處，裝做要向遠處；要向遠處，裝做要向近處。給敵人以小利，去引誘它；迫使敵人混亂，然後攻取它.敵人力量充實，就要防備它；敵人兵力強大，就要避免決戰。用挑逗的方法去激怒敵人，使其失去理智；用謙卑的言辭表示自己的弱小，使敵人驕傲.敵人休整得好，要攪得它不得安生，使其疲勞；敵人內部和睦，要設法離間它。攻擊敵人無備的地方，出乎敵人意外的行動，這是軍事家指揮的微妙，是不能事先呆板規定的。

原文網址：

推